大與小

世道人生：大與小（李怡）

世界盃決賽頒獎禮在賽後舉行，主辦國總統普京、決賽隊法國總統馬克龍和克羅地亞女總統格拉巴爾-基塔羅維奇（Kolinda Grabar-Kitarović），和國際足協主席恩芬天奴站在頒獎台，在頒發了金靴獎、金手套獎等，正要頒發亞軍和冠軍獎時，忽然下起大雨，普京的保鑣反應極快，立刻到普京身後撐起黑色的大傘，而其他幾位頒獎嘉賓就繼續淋雨。

普京的雨傘特別大，所以雨傘流淌下來的水直接澆在馬克龍和恩芬天奴的肩膀上。在這段時間，鏡頭看到穿着克羅地亞球衣被雨淋得濕漉漉的女總統，臉上一直露出自然而真誠的燦爛笑容，跟每一個也是衣服濕透的球員包括法國球員熱情擁抱，過了好幾分鐘以後，主辦方才找來幾把雨傘為嘉賓擋雨。只是這時，嘉賓都已經變成落湯雞了。

看到這場面，我感到頗不愉快。俄羅斯在成功舉辦世界盃卻在這個最後尾聲中留下敗筆。我想，全世界都會在腦海中留下這一幕：主辦國總統背後有人撐起大傘，而任由身邊幾位嘉賓總統和足協主席一副落湯雞地淋雨頒獎；看到了號稱最強國之一的總統的架勢，與一個只有400萬人口、5萬平方公里國土的小國總統的親切自然的神態；看到一個據稱是柔道高手的大男人，任憑身旁一個小女子淋雨，而沒有叫身後保鑣把傘先拿去撐嘉賓。

也許很多人覺得這是小事一樁，這只是主辦單位的疏失，設想不夠周全，又或是保鑣們只是負責保護普京，沒有責任為嘉賓撐傘。但在我們這些老派人眼中，卻覺得是極大失禮。且不說紳士風度，好歹也是禮讓客人的待客之道，更何況是男人都應該先照顧女士。

這不是小事，而是領導人心態與國格的表現。我們可以看到俄國儘管已宣稱脫離共黨時代，卻仍然沒有擺脫極權政治的霸氣。普京變換職位而實際上掌握實權18年之久，他不可能違反「權力使人腐化、絕對權力使人絕對腐化」的鐵律，即使宣稱有民主選舉，但其實還是等同無任期的極權。

也許普京自己並不想待慢客人，但在他威權下辦事的人，理所當然地首先只想到為他打傘，因為他才是大老闆，其他嘉賓對奴僕來說甚麼都不是。俄國仍然是一個奴隸國家。
你是全世界國土面積最大的國家，你擁有核彈導彈，有全球數一數二的軍隊、間諜、特工，你有能力辦世界盃這樣的大事，但一場雨就讓你露出了不文明的土氣。

你身邊是一個很小國家的女總統，她的親切熱情真誠征服了全世界的球迷。你的笑是得意的笑，她的笑是自然開懷的笑。

魯迅的〈一件小事〉寫一個人力車夫的人格，說「他滿身灰塵的後影，剎時高大了」，「而且他對於我，漸漸的又幾乎變成一種威壓，甚而至於要榨出皮袍下面藏着的『小』來。」

這是我對大與小的記憶。在普京身上，我們看到大國的肌肉，在基塔羅維奇身上，我們看到小國的靈魂。

李怡

李怡

上一則
上一則
個人崇拜與專制集團的衝突 (呂月)

下一則
下一則
放一個，拉十個！ (李柱銘)